# 12. Электронная таблица

Рассмотрим следующий лист электронной таблицы, где в некоторых ячейках содержатся числа, а в некоторых — формулы:

![](s12-body.png)

Имеющаяся на рабочем листе функция `SUM` вычисляет сумму значений в ячейках заданного диапазона, а функция `MAX` находит наибольшее (максимальное) значение в ячейках заданного диапазона. Диапазоны ячеек задаются их крайними левыми верхними и крайними правыми нижними ячейками.

## Вопрос

Какое значение появится в табличной ячейке C3?

[Täisarv]

## Ответ

Правильный ответ: 21.

## Объяснение ответа

Простой способ найти ответ — это вычислить значения во всех ячейках. Так мы получим

    B2 = SUM(A1:A3) = A1+A2+A3 = 1+6+7 = 14
    B3 = SUM(A2:A4) = A2+A3+A4 = 6+7+8 = 21
    B4 = SUM(A3:A5) = A3+A4+A5 = 7+8+4 = 19
    C3 = MAX(A1:A3) = MAX(14;21;19) = 21

Другой способ — это заметить, что значение в ячейке B3 отличается от значения в ячейке B2 тем, что 1 не учитывается в сумме, но добавляется 8; поэтому значение в ячейке B3 будет больше. Аналогично рассуждая, получим, что значение в ячейке B3 больше, чем значение в ячейке B4. Значит, именно значение В3 является максимальным, которое выбирает расположенная в ячейке С3 формула, и мы можем ограничиться вычислением только этой одной суммы.

## Это информатика!

Формулы, используемые в рабочих листах электронных таблиц, позволяют автоматизировать повторяющиеся вычисления, экономя время пользователей и уменьшая количество ошибок, вызванных вычислениями вручную.

Системы электронных таблиц также пытаются оптимизировать объём выполняемой работы. Если мы меняем значение в какой-нибудь ячейке, то система пересчитывает значения только тех формул, которые зависят от этой ячейки (а затем те формулы, которые зависят от измененных значений, и т.д.). Метод отличается от того, что мы использовали выше, когда пытались избежать подсчёта сумм, но цель та же: делать как можно меньше ненужной работы. Компьютеры считают быстро, но для очень больших листов с огромным количеством формул экономия все же необходима.

## Категории

- Обработка таблицы
